\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% Enforce block text
\sloppy

% Use UTF-8 as character encoding
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Use german language pack for adding support for formating the date correctly
\usepackage[ngerman]{babel}

% Configure spacing to page borders
\usepackage[left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.0cm]{geometry}

% Recognize hyperlinks in the document
\usepackage{hyperref}

% Using Arial as font for this document
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

% Set line spacing to 1.3
\usepackage{setspace}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

% Configure header
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyfoot{}
\fancyhead[LO, LE]{Daniel Spengler}
\fancyhead[Co, CE]{Hauptseminar -- Web Technologien}
\fancyhead[Ro, RE]{ASP.NET}
\fancyfoot[Ro, RE]{\thepage}

% include package for code listings
\usepackage{listings}

\lstset{
    numbers=left,
    numberstyle=\small,
    numbersep=8pt,
    frame=single,
    showstringspaces=false
}

% For Graphics
\usepackage{graphicx}

% for correct quotes
\usepackage{csquotes}

% Include References Manager
\usepackage[backend=biber,style=ieee,sorting=none, dashed=false]{biblatex}
\addbibresource{Quellen.bib}
\DeclareFieldFormat[online]{title}{"{#1}."\nopunct}
\DeclareFieldFormat[online]{date}{#1}

\AtBeginDocument{\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{empty}}}

\begin{document}
\input{Title.tex}
\pagebreak

\tableofcontents
\pagebreak

\setcounter{page}{1}

\section{Einleitung}
Bereits 2002 veröffentlichte Microsoft die erste Version des Web-Frameworks ASP.NET. Durch die sich kontinuierlich entwickelnde Webtechnologie hat dieses Framework bis heute viele Modernisierungen erlebt und ist mit der ersten Version kaum mehr zu vergleichen \cite{History1}. Die aktuellste Ausprägung stellt zum derzeitigen Zeitpunkt ASP.NET Core dar, welche in dieser Ausarbeitung vorgestellt wird \cite{WhatIsASP.NET}.

Um zu verstehen, worum es sich bei ASP.NET Core und der zugehörigen .NET-Plattform handelt, wird im nächsten Kapitel zunächst die Erläuterung der Grundlagen einen Themeneinstieg bieten. Dabei soll auch die Entstehungsgeschichte des Webframeworks kurz vorgestellt werden. Anschließend werden wichtige Technologien erklärt, welche vom Framework verwendet werden. Zuletzt behandelt das zweite Kapitel die Struktur von Projekten mit Razor Pages.

Die vermittelten Begriffe und Konzepte werden im dritten Kapitel anhand einer Beispielanwendung erweitert und demonstriert. Dadurch ist es möglich, bestehende ASP.NET-Anwendungen und deren Konzepte tiefer zu verstehen. Weiter sollten die Rezipient*innen nach Kapitelabschluss befähigt sein, eigene Projekte, unter Verwendung von ASP.NET Core, zu realisieren. Das Beispielprojekt wird dabei mit Razor Pages entwickelt.

Ziel dieser Ausarbeitung ist die Darlegung von  Vor- und Nachteilen des Frameworks im Fazit. Diese basiert auf vorangegangenen Erklärungen sowie gewonnenen Erfahrungen aus der Erstellung des Demoprojekts. Abschließend wird ein kurzer Ausblick über kommende ASP.NET-Features gegeben.

\section{Grundlagen}

\subsection{Was ist ASP.NET Core?}
Bei ASP.NET Core handelt es sich um ein Framework, welches  ein Teil der Open Source Entwicklungsplattform .NET (gesprochen Dot NET) ist. Dabei umfasst die Plattform verschiedene Programmiersprachen (C\#, F\#, Visual Basic) sowie diverse Bibliotheken, z.B. eine für die String-Verarbeitung. .NET ist für die Betriebssysteme Windows, Linux und macOS verfügbar und stellt Werkzeuge für diese bereit. Weiter wird die Möglichkeit eröffnet, Anwendungen mittels Docker zu containerisieren. Die Umsetzung für die verschiedenen Betriebssysteme erfolgt durch unterschiedliche Implementierungen von .NET. Diese wurden allerdings durch das einheitliche Produkt .NET 5, welches 2020 erschienen ist, abgelöst \cite{Introducing.NET5}. Die Folgeversion ist seit dem 08.11.2021 .NET 6.0 \cite{Releaseof.NET6}. Aufbauend darauf existieren mehrere Erweiterungen, um verschiedene Arten von Anwendungen zu realisieren. Bspw. können Webanwendungen durch die neuste, in .NET 6.0 enthaltene Version von ASP.NET Core, entwickelt werden \cite{ASP.NETin.NET6}. \cite{WhatIsASP.NET} \cite{WhatIs.NET}
 
ASP.NET Core kann für verschiedene Typen von Webanwendungen eingesetzt werden. Unter anderem kann das Framework dazu verwendet werden, um REST-APIs (REST = Representational State Transfer und API = Application Programming Interface) oder Full Stack Anwendungen zu entwickeln. Die Backend-Entwicklung der jeweiligen Projekte erfolgt in den Sprachen, die von .NET zur Verfügung gestellt werden. Bei Full Stack Apps werden zusätzlich HTML, CSS und JavaScript verwendet, um die Benutzeroberfläche zu generieren. Durch die Verwendung der sogenannten (sog.) Razor Syntax soll die Entwicklung der HTML-Seiten vereinfacht werden. \cite{WhatIsASP.NET}
 
Der Begriff \textquote{Full Stack} bedeutet in diesem Zusammenhang, dass ein Framework alle Komponenten beinhaltet, die für die Entwicklung einer Anwendung benötigt werden. Hierzu gehören Komponenten für das User Interface (UI), für die Logik des Servers und zur Verwaltung von Daten in Datenbanken. \cite{WhatmeansFullstack}

\subsection{Die Geschichte von ASP.NET Core}
Die erste Version von ASP.NET Core (damals einfach ASP.NET) wurde im \textbf{Januar 2002} veröffentlicht. Ein essentieller  Bestandteil waren zu diesem Zeitpunkt die sog. Web Forms. Mit diesen sollte es für Entwickler*innen einfacher werden Webanwendungen zu entwickeln. Hierzu gab es in der integrierten Entwicklungsumgebung Visual Studio unter anderem einen neuen Designer, mit welchem Webseiten erstellt werden konnten. Dabei besaß dieses Framework Ähnlichkeiten zu Win Forms, die damals für die Entwicklung von Programmen  mit graphischer Benutzeroberfläche für Windows gedacht waren. \cite{History1}

Für die Entwicklung mit der ersten Version von ASP.NET wurde dabei das \textquote{Page Controller Pattern} verwendet, bei welchem jede Seite aus zwei Dateien bestand: Eine beinhaltete die HTML-Anteile, während die andere die Logik der Seite zur Verfügung stellte. Beide Dateien waren unter der gleichen URL erreichbar. Durch dieses Prinzip fiel die meiste Arbeit auf den Server, während Clients lediglich HTTP-Requests versenden mussten. \cite{History1}

Bei Desktopanwendungen, welche diesem Entwurfsmuster folgen, werden das UI und die Logik vom gleichen Prozess gesteuert, wobei die Ausführung der Logik abhängig vom Zustand der Bedienelemente ist. Um dies für zustandslose Webanwendungen zu erreichen wurde unter anderem der View State eingeführt, der den aktuellen Zustand der Bedienelemente beinhaltete. \cite{History1}

Im Jahr \textbf{2005} stellte Microsoft Version 2.0 von ASP.NET vor. Mit dieser Veröffentlichung gingen viele neue Möglichkeiten einher, wie z.B. die Verwendung von sog. Master Pages, in welchen es möglich war ein Layout zu definieren, das auf allen Seiten der Anwendung genutzt werden konnte. Zur gleichen Zeit wurden Webseiten durch die Verwendung von AJAX (Asynchronous JavaScript and XML) immer dynamischer, weshalb Microsoft AJAX auch in ASP.NET integrierte. Dieses Projekt erschien im \textbf{Januar 2007} als Zusatzpaket für ASP.NET 2.0 und wurde im späteren Verlauf des Jahres zu einem Standardteil von ASP.NET. Dabei fokussierte sich das Projekt nicht nur auf die Verwendung von AJAX-Requests, sondern stellte auch neue Bedienelemente, wie bspw. Kalender mit clientseitiger Funktionalität zur Verfügung. \cite{History1}
\bigskip \newline
Trotz der neuen Möglichkeiten JavaScript zu verwenden benutzten Entwickler*innen lieber serverseitige Elemente, um Teile der Seite zu aktualisieren. Außerdem wurde JSON (JavaScript Object Notation) immer populärer, wurde jedoch damals durch ASP.NET kaum unterstützt. Diese Probleme wollte Microsoft mit ASP.NET MVC, einem neuen Framework, lösen. Der Code für dieses neue Framework wurde der Öffentlichkeit zur Verfügung gestellt. Wichtige Ziele waren dabei unter anderem den Entwicklern Kontrolle über den gesamten HTML-Anteil einer Anwendung zu geben und den View State zu entfernen. \cite{History2}

Die erste Version des neuen Frameworks wurde im \textbf{März 2009} veröffentlicht. Die Anfragen eines Browsers wurden nun in einer eigenen Datei verarbeitet, während die Anzeige in einer anderen definiert wurde. Beide Dateien konnten jedoch unter verschiedenen URLs erreicht werden. Einfache Funktionalitäten waren dadurch allerdings schwieriger umzusetzen, weshalb die Möglichkeit Anzeigen und zugehörige Controller automatisch zu generieren (scaffolding), immer wichtiger wurde. Im Jahr \textbf{2011} wurde ein weiteres Update veröffentlicht, welches die Razor View Engine einführte und das Scaffolding weiter verbesserte. \textbf{2012} wurde die Entwicklung von REST-APIs mittels ASP.NET ermöglicht, wobei die Strukturen den bereits bekannten des Frameworks ähneln sollten. \cite{History2}
\bigskip \newline
Im \textbf{Mai 2016} veröffentlichte Microsoft schlussendlich ASP.NET Core, ein von Grund auf neu entwickeltes ASP.NET, welches ebenfalls quelloffen zur Verfügung steht. Zusätzlich war die neue Version nun auch auf allen Betriebssystemen verwendbar. Ebenfalls wurde ein Framework für Dependency Injection (DI) eingeführt. Im \textbf{August 2017} wurde die zweite Version von ASP.NET Core veröffentlicht, welche die Razor Pages beinhaltete und das Page Controller Pattern erneut einführte. Jedoch blieb dieses Mal der gesamte HTML-Code zugänglich und wurde nicht abstrahiert. \cite{History3}

\subsection{Grundlegende Technologien}

\subsubsection{Dependency Injection}
DI stellt ein Design Pattern in der Softwareentwicklung dar, mit dem sich das Prinzip Inversion of Control (IoC) umsetzen lässt \cite{DI}. Dieses Muster beschreibt, dass ein objektorientiertes Framework, im Gegensatz zu einer Klassenbibliothek, den Anwendungscode aufruft -- bei Bibliotheken verläuft der Fluss genau in die umgekehrte Richtung \cite{IoC}. Der Begriff Dependency beschreibt hier ein Objekt, von welchem ein anderes abhängt \cite{DI}:
\smallskip \newline
\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, title={Quelle: \textit{\enquote{Dependency injection in ASP.NET Core}} \cite{DI}}, captionpos=b, breaklines=true]
public class A {
    public void WriteMessage(string message) => Console.WriteLine($"MyDependency.WriteMessage called. Message: {message}");
}
public class B {
    private A _dependency = new A();

    public void SayHello() => _dependency.WriteMessage("I am calling WriteMessage from class B.);
}
\end{lstlisting}
\noindent
Im obigen Beispiel ist B von A abhängig. Dies sollte vermieden werden, da beispielsweise B geändert werden müsste, falls sich die Implementierung von A ändert. DI versucht solche direkte Abhängigkeiten  aufzulösen. Hierzu wird die Implementierung der Abhängigkeit durch ein Interface abstrahiert. Zusätzlich wird die konkrete Implementierung der Abhängigkeit als Dependency in einem DI Container registriert. Dieser Container wird als Teil von ASP.NET Core zur Verfügung gestellt. Möchte eine Klasse Zugriff auf die Abhängigkeit, so wird dieser Klasse das Interface der Abhängigkeit im Konstruktor übergeben. Bei Aufruf löst der DI Container die Abhängigkeit auf. \cite{DI}
\bigskip \newline
Für das obige Beispiel könnte ein Interface wie folgt definiert werden:
\smallskip \newline
\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, title={Quelle: \textit{\enquote{Dependency injection in ASP.NET Core}} \cite{DI}}, captionpos=b, breaklines=true]
    public interface IA {
        void WriteMessage(string message);
    }
\end{lstlisting}
\noindent
Die Klasse A kann nun eine konkrete Implementierung für das Interface bereitstellen, welche als konkreter Typ des Services in den Service Container von ASP.NET Core aufgenommen werden könnte, während B nicht mehr selbst eine Instanz von A erstellen, sondern ein Objekt mit dem Typ des Interfaces entgegennehmen würde. \cite{DI}

\subsubsection{Razor Syntax}
Die Razor Syntax wird als Markup Syntax bezeichnet, die dazu verwendet werden kann, C\#-Code in HTML-Dateien zu integrieren. Als Kennzeichen für eine Datei mit enthaltener Razor Syntax dient die Dateiendung \textbf{cshtml} \cite{RazorSyntax}. Wird eine Seite angefragt, so wird der enthaltene C\#-Code serverseitig ausgeführt. Die daraus entstehende Datei unterscheidet sich nicht von herkömmlichem HTML und kann daher an den Browser gesendet werden. \cite{WhyAndWhenRazorPages}

In diesen Dateien wird der Code standardmäßig als HTML interpretiert, d.h. es sind keine einleitenden Zeichen notwendig, um HTML zu verwenden. Soll C\# verwendet werden, so wird dies mit einem @ vor der entsprechenden Anweisung erreicht. Um das @ im Code zu verwenden, kann es mit einem weiteren @ escaped und so als HTML gesehen werden. Solche Anweisungen werden als implizite Razor-Anweisung bezeichnet. In diesen Anweisungen sind keine Leerzeichen gestattet. Wenn aber z.B. Berechnungen durchgeführt werden sollen, kann nach dem @-Symbol ein Paar von runden Klammern gesetzt werden. Der Klammerinhalt wird dann als C\#-Code interpretiert, was auch als explizite Razor-Anweisung bezeichnet wird. \cite{RazorSyntax}

Neben diesen beiden Arten C\# in HTML-Code zu benutzen, ist es weiterhin möglich Code-Blöcke zu definieren. Diese beginnen mit @\{ und enden mit \}. Der Code innerhalb dieser Anweisungen wird dabei nicht direkt ausgeführt. Es können allerdings Methoden im Block definiert werden, die anschließend aufgerufen werden können und HTML rendern. Außerdem ist es wichtig zu wissen, dass alle Code-Blöcke in einer Datei den selben Scope teilen. HTML kann in diesen Blöcken implizit verwendet werden, indem eine Zeile mit einem HTML-Tag begonnen wird oder explizit in dem der Tag $<$text$>$, welcher von Razor bereitgestellt wird, verwendet wird. \cite{RazorSyntax}

Um Daten zu verarbeiten oder konditionelle Renderings zu ermöglichen, stellt Razor verschiedene C\#-Schlüsselwörter zur Verfügung, von denen im dritten Kapitel einige vorgestellt werden. \cite{RazorSyntax}

\subsubsection{Daten- und Account-Management}
In vielen Webanwendungen ist es notwendig Daten zu speichern oder Benutzer*innen mittels Accounts zu authentifizieren. Microsoft stellt für diese Aufgaben Frameworks und APIs zur Verfügung, welche die Umsetzung der Funktionalität erleichtern.

Mit dem \textbf{Entity  Framework Core (EF Core)} wird eine Open Source Technologie zur Verfügung gestellt, welche den einfachen Zugriff auf Daten ermöglichen soll. Hierzu kann das Framework als ein sog. \textbf{Object-relational Mapper} dienen. Durch ihn können Klassen verwendet werden, um mit Datenbanken zu arbeiten. Außerdem kann zwischen verschiedenen unterstützten Datenbanksystemen gewählt werden. Der Zugriff auf Daten erfolgt dann durch Modelle, die aus einer Menge von Entitätsklassen und einem Kontext-Objekt bestehen. Letzteres stellt hierbei die Session mit der Datenbank dar und ist zuständig für das Abfragen und Speichern von Daten. EF Core ist dabei zwar ein fester Bestandteil von ASP.NET Core, muss allerdings per Package in das Projekt aufgenommen werden. \cite{EFCore}

Eine Datenbank kann mit diesem Framework aus einem vorher definierten Modell generiert werden. In diesem Fall wird \textbf{EF Migrations} genutzt. Wird das Modell während der Entwicklung angepasst, so können die Änderungen mit einer weiteren Migration in die Datenbank übernommen werden. Das Löschen, Hinzufügen und Modifizieren von Einträgen in der Datenbank erfolgt durch Übergeben von Instanzen des jeweiligen Entitätstypen an entsprechende Methoden, welche innerhalb des Modells aufgerufen werden können. \cite{EFCore}

Um Daten abzufragen wird das Feature \textbf{Language Integrated Query (LINQ)} verwendet. Mit dieser Technologie ist es möglich eine einheitliche Syntax zu verwenden, um Daten aus verschiedenen Datenquellen abzufragen (bspw. aus Listen oder Datenbankeinträgen). Ein weiterer Vorteil besteht darin, dass Variablen in Queries typisiert sind. Dadurch wird es möglich die Typprüfung schon während des Kompiliervorgangs durchzuführen. \cite{LINQ}
\bigskip \newline
Für Account-Funktionen kann \textbf{ASP.NET Identity} verwendet werden. Mit dieser API können verschiedene Login- und Registrierungsmechanismen benutzt werden. Bspw. kann ein Account angelegt werden, indem eine E-Mail-Adresse und ein Passwort angegeben werden oder ein anderer Dienstleister wie z.B. Google verwendet wird. Wichtig zu erwähnen ist, dass ASP.NET Core Identity lediglich für UI-Logins vorgesehen ist. Für die Authentifizierung bei Web-APIs, die mit ASP.NET Core erstellt wurden, existieren andere Möglichkeiten, welche Microsoft im Artikel \textit{\enquote{Introduction to Identity on ASP.NET Core}} \cite{IdentityForASP.NETCore} benennt. \cite{IdentityForASP.NETCore}

% \subsection{Tools und Editoren zur Entwicklung}
% Zur Entwicklung von Anwendungen mit ASP.NET Core, wird zunächst das .NET SDK benötigt, wobei nach der Installation ein beliebiger Editor verwendet werden kann, um Anwendungen zu erstellen \cite{.NETSDK}. Jedoch gibt es hier eine Reihe von Editoren, welche für die Entwicklung von .NET-Anwendungen empfohlen werden \cite{Editors}:
% \begin{itemize}
%    \item Bei Visual Studio handelt es sich um eine IDE, welche mit Installation alle wichtigen Features für die Entwicklung mit .NET-Anwendungen ausliefert. Für die Webentwicklung müssen bei Installation allerdings zusätzliche Pakete ausgewählt werden. Zu beachten ist außerdem, dass die Entwicklungsumgebung nur mit Windows kompatibel ist. \cite{Editors}
%    \item Visual Studio Code ist ein Open Source Code-Editor, welcher für macOS, Linux und Windows verfügbar ist. Mit Installation der C\#-Erweiterung erhält der Anwender hierbei Unterstützung bei der Entwicklung mit dieser Sprache. \cite{Editors}
%    \item Mit Visual Studio for Mac können Benutzer*innen native Anwendungen für viele Betriebssysteme, aber auch Webanwendungen mittels ASP.NET Core entwickeln. Der Name zeigt bereits, dass diese IDE nur für die macOS-Plattform verfügbar ist. \cite{Editors}
% \end{itemize}
% \noindent

% Neben den hier genannten Optionen von Editoren, werden noch weitere empfohlen, welche in dieser Arbeit nicht genannt werden. \cite{Editors}

\subsection{Struktur einer Full Stack Anwendung mittels Razor Pages}

% \subsubsection{Web-APIs}
% Web-APIs in diesem Framework werden nach dem Pattern von REST (Representational State Transfer) erstellt. Solche APIs benötigen eine Adresse, an welche Anfragen gesendet werden können, HTTP-Methoden und ein Format für die Daten. Außerdem können durch verschiedene Routen unterschiedliche Dinge von einer API abgefragt werden, welche aber eventuell in Zusammenhang stehen. Vorteile der Erstellung einer solchen API mittels ASP.NET Core liegen unter anderem in der Serialisierung von C\#-Klassen in standartisierte Formate oder die automatische Verwendung von HTTPS. \cite{RESTinASP.NET}

% Die nachfolgenden Schritte sollen beispielhaft darstellen, wie eine API erstellt werden kann, welche Namen und Studiengangsnamen von Studierenden im Hauptspeicher des Computers speichern kann. Dabei kann hier aus Platzgründen nicht auf den vollständigen Code eingegangen werden, viel mehr sollen die einzelnen Arbeitsschritte abstrahiert beschrieben werden. Das entstandene Demoprojekt basiert auf dem offiziellen zugehörigen Lernmodul von Microsoft  \cite{LearnmoduleREST}.

% Um die nachstehenden Erklärungen besser nachvollziehen zu können, bietet es sich an den Source Code nebenher zu betrachten. Dieser findet sich im Git-Repository dieser Arbeit.

% \paragraph*{Schritt 1: Anlegen des Projekts}
% Für dieses Beispiel wird die Anwendung mittels der Kommandozeile erstellt. Dabei muss zunächst in den Ordner navigiert werden, in welchem die Projektdateien entstehen sollen. Der Zielordner sollte den Namen des Projekts tragen, da das nachfolgende Kommando den Ordnernamen als Projektnamen verwendet. Anschließend kann der folgende Befehl in einem Terminal im richtigen Ordner ausgeführt werden: \cite{CreateRESTProject}

% \begin{lstlisting}
%     dotnet new webapi -f net6.0
% \end{lstlisting}

% Nach Ausführung des Kommandos entstehen mehrere Ordner und Dateien. Der zunächst wichtige Ordner heißt \textbf{Controllers}. In diesem befinden sich die Klassen mit den Methoden, welche als API-Endpunkte zur Verfügung stehen. Die wichtigsten Dateien in der Entstandenen Struktur sind \textbf{Program.cs} (enthält den Startpunkt für das Programm) und \textbf{Startup.cs} (enthält die Konfiguration verschiedener Services). \cite{CreateRESTProject}

% \paragraph*{Schritt 2: Anlegen eines Modells und eines Services zum Speichern von Daten}
% In hier vorgestellten Beispiel wird ein Modell benötigt, welches einen Studierenden mit seinen Werten repräsentiert. Dieses kann durch eine einfache C\#-Klasse dargestellt werden, welche nach Konvention in einem dafür angelegten Ordner namens \textbf{Models} gespeichert wird. Weiterhin wird ein Service benötigt, welcher Studierende speichern, löschen, aktuallisieren oder zurückgeben kann. Diese Aktionen werden auch als CRUD (Create, Read, Update, Delete) bezeichnet und durch die HTTP-Aktionen Post, Get, Put und Delete angesprochen.  \cite{CreateRESTModelandDataservice}\cite{CRUDinREST}

% \paragraph*{Schritt 3: Anlegen eines Controllers und implementieren von Get-Requests}
% In einem Controller existieren Methoden, deren Sichtbarkeit public ist, welche die Aktionen eines Endpunkts einer API repräsentieren \cite{APIControllerExplained}. Nach Konvention erhält die Controller-Klasse den Sufix \textbf{Controller}  \cite{CreatingAPIController1}. Die Klasse im Beispiel dieser Arbeit heißt also StudentController.

% Einen API-Controller zeichnen zwei wichtige Attribute aus, welche die Klasse erhält:

% \begin{itemize}
% \item \textbf{{[ApiController]}}: Hiermit werden bestimmte Eigenschaften für die Klasse gesetzt, welche für einen API-Controller wichtig sind und dem Entwickler Arbeit abnehmen. \cite{APIControllerExplained}
% \item \textbf{{[Route]}}: Definiert den Namen der Route, welcher für eine Abfrage an diesen Endpunkt verwendet werden muss. Der eingegebene String kann dabei beispielsweise auch die Folge [controller] erhalten. In diesem Fall hat der Endpunkt den Namen der Klasse ohne den Sufix Controller. Weiterhin wird in diesem Fall Groß- und Kleinschreibung unbeachtet gelassen. \cite{APIControllerExplained}
% \end{itemize}
% \noindent
% \newline \newline
% Eine Methode, welche einen Get-Request behandelt, erhält das Attribut {[HttpGet]} und den generischen Rückgabetyp ActionResult. Dieser erhält den Typen, welcher von dieser Methode zurückgegeben werden soll. Bei Rückgabe innerhalb der Methode wird dann automatisch aus den zurückgegebenen Daten ein JSON-Objekt erzeugt. Soll ein Get-Request zusätzlich nur ein einzelnes Objekt aus einer Liste zurückgeben, so kann dem vorher gezeigten Attribut ein String als Parameter übergeben werden, welcher in geschweiften Klammern den Namen des Attributs erhält. Dieses Attribut kann mit gleichem Namen dann auch als Parameter in der zugehörigen Methode verwendet werden. \cite{CreatingAPIController1}

% Durch Verwendung des Rückgabetypen von ActionResult werden neben dem JSON-Objekt auch die Status-Codes der Anfrage zurückgegeben. Konnte bei den implementierten Get-Methoden die Anfrage verarbeitet werden, so wird der Statuscode 200 (OK) gesendet. Wird jedoch die Get-Methode verwendet, welche nur einen spezifischen Studenten zurückgeben soll, so kann es sein, dass dieser nicht gefunden wird, weil ein falscher Parameter übergeben wurde. Im Code wird an dieser Stelle die Methode NotFound aufgerufen, welche ein ActionResult mit dem Status 404 erzeugt und zurückgibt. \cite{CreatingAPIController1}

% \paragraph*{Schritt 4: Hinzufügen von Post, Put und Delete}
% Ein Post-Request erhält das Attribut {[HttpPost]}. Die mit dem Post verbundenen Daten werden bei Aufruf der Methode automatisch aus dem JSON-Format in den Typen des Parameters der Methode umgewandelt. Durch die Verwendung des Attributs {[ApiController]} wird davon ausgegangen, dass die Request ein JSON-Objekt enthält, welches dem Aufbau des Typs Student entspricht. Gleiches gilt für die Methode, welche die Aktion Put behandelt. Allerdings bekommt diese Methode zusätzlich die ID des zu bearbeitenden Studenten übergeben. Für die Aktion Delete muss die Anfrage keine Daten im Body mitliefern, sondern lediglich die ID des zu löschenden Elements. Diese Methoden geben einen Wert vom Typen IActionResult zurück. Dabei kann IActionResult keine spezifischen / benutzerdefinierten Daten zurückgeben, sondern versteht sich auf die Mitteilung des jeweiligen Status Codes. Dabei werden im Beispiel die folgenden Aktionen verwendet: \cite{CRUDinREST}
% \begin{itemize}
%     \item BadRequest(): Die ID eines zu aktualisierenden Objekts innerhalb der Route stimmt nicht mit der ID überein, welche im Body der Anfrage angegeben ist. Der Code 400 wird zurückgegeben. \cite{CRUDinREST}
%     \item CreatedAtAction(): Ein neuer Eintrag konnte angelegt werden, welcher in der Antwort als JSON-Objekt enthalten ist. Der Status Code 201 wird zurückgegeben. \cite{CRUDinREST}
%     \item NoContent(): Wird zurückgegeben, wenn eine Aktion erfolgreich abgeschlossen werden konnte, es allerdings keine wirkliche Antwort darauf gibt. Dabei wird der Status 204 zurückgegeben. \cite{CRUDinREST}
%     \item NotFound(): Hier wird der Status Code 404 zurückgegeben, wenn das Element, welches gelöscht bzw. bearbeitet werden sollte, nicht gefunden werden konnte. \cite{CRUDinREST}
%     \item BadRequest is implied: Hierbei handelt es sich nicht um eine Aktion, welche im Beispiel-Code zurückgegeben wird. Diese Aktion wird vom Framework zurückgegeben, wenn der übergebene Payload eines Requests nicht in den erwarteten Typen überführt werden konnte. \cite{CRUDinREST}
% \end{itemize}
% \noindent

% \paragraph*{Schritt 5: Testen der API}
% Um die entworfene API zu testen können verschiedene Tools verwendet werden. Microsoft selbst stellt ebenfalls ein Tool zur Verfügung, welches \textbf{httprepl} heißt. \cite{CreateRESTProject}

% Soll eine Verbindung via HTTPS hergestellt werden, ist es notwendig vorher das Zertifikat von ASP.NET zu installieren und diesem zu vertrauen. Dafür muss das Kommando 'dotnet dev-certs https --trust' ausgeführt werden. \cite{Enforcehttps}

% \subsubsection{ASP.NET Core MVC}
% Diese Verwendungsmöglichkeit basiert auf dem Model View Controller Pattern, kurz MVC. Bei diesem Entwurfsmuster wird eine Anwendung in die folgenden drei Teile zerlegt: \cite{AddingMVCController}
% \begin{itemize}
%    \item Models: Modelle sind Klassen, welche die Daten der Applikation enthalten. Häufig werden hier Regeln zur Validierung von Inhalten festgelegt, so wie Funktionen bereitgestellt, um Daten in einer Datenbank abzulegen oder dieser aus einer solchen zu beziehen. \cite{AddingMVCController}
%    \item Views: Views stellen das UI einer Anwendung bereit. Diese Möglichkeit dient auch der Anzeige von Daten aus Modellen. \cite{AddingMVCController}
%    \item Controllers: Controller verarbeiten typischerweise Requests eines Browsers, rufen Daten von Modellen ab, indem übergebene Parameter an das Modell weitergegeben werden und rufen sog. View Templates auf. \cite{AddingMVCController}
%\end{itemize}
%\noindent

% Das vorgestellte Muster hilft dabei Zuständigkeiten aufzuteilen (Seperation of concerns), indem der Code durch die oben genannte Stuktur wartbarer und testbarer wird. Weiterhin können die einzelnen Teile unabhängig entwickelt werden. Die Implementierung der Views hat also bspw. keine Auswirkung auf die Implementierung eines Controllers. \cite{AddingMVCController}

% Ein Controller wird per Konvention, genau wie bei Web-APIs, im Ordner Controllers angelegt und enthält den Suffix Controller, welcher bei späteren an die zugehörige URL entfällt. Ein einfacher Controller könnte wie folgt implementiert werden: \cite{AddingMVCController}

%\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}]
% public class HelloWorldController : Controller
% {
%    public string Index() => "This is my default action...";
%    public string Welcome() => "This is the Welcome action method...";

%}
%\end{lstlisting}

%Jede Methode mit dem Sichtbarkeitstyp public stellt einen HTTP-Endpunkt dar, während der Name eines Controllers die Route zu den jweiligen Endpunkten bestimmt. Im obigen Beispiel können also beispielhaft die beiden Routen http://localhost:5000/helloworld/Index und http://localhost:5000/helloworld/Welcome angefragt werden. Das standardmäßig verwendete Muster für die Routen, ausgehend von der Adresse für den Webserver, hat die Form /[Controller]/[ActionName]/[Parameters]. Der ActionName entspricht in diesem Pattern einer verfügbaren Methode im zugehörigen Controller. Im Falle der Action Index, muss diese nicht explizit in der Adresse enthalten sein. Endet die URL mit dem Namen des Controllers, wo wird automatisch der Index-Endpunkt gewählt. Bei Bedarf kann das Pattern in der Datei Program.cs des Projekts geändert werden. \cite{AddingMVCController}

%Die im Beispiel gezeigten Methoden können auch Views mittels return View() zurückgeben. Hierfür muss der Rückgabewert der jeweiligen Methoden auf IActionResult angepasst werden. Enthält View() keinen Namen eines Templates, so wird das Standard-Template für diese Aktion zurückgegeben. Dies bedeutet, dass ein Template gesucht wird, welches den gleichen Namen wie die Aktion trägt und innerhalb des Ordners Views in einem Ordner liegt, der den Namen des angefragten Controllers entspricht. Im Falle für das obige Beispiel existiert also eine Datei Index.cshtml im Ordner Views/HelloWorld/. Wie an der Dateiendung erkennbar ist, werden die Templates bei einer MVC-Anwendung mittels Razor erstellt. \cite{AddingMVCView}

%Alle Ansichten, welche erstellt werden, haben in einer Anwendung zunächst das gleiche Layout. Dieses wird in der Datei Views/Shared/\_Layout.cshtml innerhalb des Projekts festgelegt. Die enthaltene Zeile @RenderBody() rendert die ausgewählte Ansicht innerhalb der in dieser Datei angegebenen Elemente. \cite{AddingMVCView}

%Modelle bestehen, wie bereits erwähnt, als C\#-Klassen erstellt. Zusätzlich können einzelne Variablen  sogenannte DataAnnotations erhalten, welche ein bestimmtes Verhalten vordefinieren. Diese Annotationen werden auch bei Verwendung von Razor Pages verwendet und werden in Kapitel 3 dieser Arbeit praktisch angewendet. \cite{AddingMVCModel}

Bei der Verwendung von Razor Pages wird Razor Syntax verwendet, um das UI für Nutzer*innen zu generieren. Ferner gibt es zu jeder Seite ein sog. \textbf{Page Model}, welches die Daten und Zugriffe behandelt, die für diese Seite notwendig sind. Die Verwendung von Razor Pages bietet sich demnach an, wenn Funktionen der Anwendung nach einzelnen Seiten gruppiert werden sollen. \cite{WhyAndWhenRazorPages}

Ein zentraler Ordner eines Projekts mit Razor Pages ist das Verzeicchnis \textbf{Pages}. In diesem werden die einzelnen Seiten mit ihren zugehörigen Page Models verwaltet. Da die Ansichten Razor verwenden, haben diese die Endung cshtml. Weiterhin kann das Framework \textbf{Bootstrap} zum Designen dieser Ansichten direkt bei Erstellung des Projekts verwendet werden \cite{DefaultCSSFramework}. Die Models verwenden den gleichen Namen wie die zugehörige Seite und fügen die Endung \textbf{cs} an. Die Startseite besteht also aus den Dateien \textbf{Index.cshtml} und \textbf{Index.cshtml.cs}. Die Routen, über welche die Seiten erreichbar sind, werden über die Ordnerstruktur innerhalb von Pages bestimmt. Existiert innerhalb von Pages also ein weiteres Verzeichnis mit dem Namen Products, so muss an die Adresse des Servers \textbf{/Products} angehängt werden. Standardmäßig wird in einem Ordner immer nach einer Datei mit dem Namen \textbf{Index} gesucht. Soll eine andere Datei aufgerufen werden, ist der Name ohne zugehörige Endung an die Adresse anzuhängen. \cite{ExploreRazorPages}

Bei Razor Pages werden Datenmodelle benutzt, die Daten (bspw. für Studierende) beinhalten. Diese werden in den Page Models verwendet. Zusätzlich können eigene Services implementiert werden, welche Funktionen für den Zugriff auf diese Daten bereitstellen. \cite{RazorPagesPizzaCreation}

Bei größeren Projekten kann es sich anbieten nicht alle Seiten im Ordner Pages anzulegen. Um diese nach Funktionalität zu gruppieren, stellt Microsoft das Feature der \textbf{Areas} bereit. Um eine Area anzulegen, muss im Hauptordner des Projekts ein Ordner mit dem Namen \textbf{Areas} erstellt werden. In diesem können dann verschiedene Gruppen nach Belieben eingefügt werden. Diese Bereiche können wiederum eigene Datenmodelle und Seiten beinhalten. Eine Route zu einer Seite innerhalb einer Area setzt sich aus dem Area-Namen und der gewünschten Seite im Pages-Ordner des Bereiches zusammen. In einem Anchor Tag Helper kann eine Seite des Bereiches verlinkt werden, indem das Attribut \textbf{asp-area} auf den entsprechenden Area-Namen gesetzt wird und \textbf{asp-page} auf die jeweilige Seite im Pages-Ordner des Bereiches. Ein Tag Helper beschreibt dabei Tags, welche serverseitig ausgewertet werden und zu HTML-Tags übersetzt werden \cite{TagHelpers}. Wird allerdings keine Area im Anchor-Tag angegeben, so wird im Pages-Verzeichnis des Wurzelordners von dem Projekt gesucht. \cite{AreasFeature}

\section{Eine Beispielanwendung mithilfe von Razor Pages}
In diesem Kapitel werden die Konzepte von Razor Pages anhand eines Beispiels praktisch demonstriert. Die hierbei entstehende Anwendung soll es ermöglichen, sich auf der Webseite zu registrieren und anschließend Blogeinträge zu verfassen, zu löschen oder zu bearbeiten. Weiterhin sollen Nutzer*innen die Möglichkeit erhalten vorhandene Artikel zu durchsuchen und eine eigene Profilseite aufzurufen, auf welcher die eigenen Artikel gelistet werden. Gleichzeitig werden an die Anwendung auch einige nichtfunktionale Anforderungen gestellt. Dazu gehört es, die Anwendung unter Beachtung der C\#-Konventionen zu entwickeln. Für die Entwicklung der Software wird das Command-Line Interface (CLI) von .NET verwendet, um die Erklärungen möglichst unabhängig vom genutzten Betriebssystem zu halten. Ein Link zum vollständigen Projekt ist in \textbf{Anhang 1} zu finden.

Die Struktur der Applikation soll für Anwender*innen einfach gehalten werden. Daher soll es eine Seite geben, auf welcher alle vorhandenen Blog-Einträge eingesehen werden können. Im angemeldeten Zustand soll es auch möglich sein neue Einträge zu erstellen oder eigene vorhandene Einträge zu verwalten. Eine andere Möglichkeit für die Verwaltung stellt die Profilseite dar, auf welcher Nutzer*innen lediglich eigene Einträge sehen. Ein Screenshot der Artikelübersicht ist in \textbf{Anhang 2} zu finden.

\subsection{Erstellung der Anwendung, Datenbank und Artikel-Seiten}
Die Erstellung des Projekts erfolgt mit dem Kommando \textbf{dotnet new webapp -o BlogIt}. Der Parameter -o legt ein Verzeichnis mit dem angegebenen Namen an. Dieser Name ist gleichzeitig auch der Name des Projekts. Im entstandenen Ordner existiert unter anderem eine Datei Program.cs, in der die Verwendung von Razor konfiguriert wird. Weiterhin werden in dieser Datei Eigenschaften zur Request-Pipeline hinzugefügt, wie z.B. die automatische Weiterleitung zu HTTPS. Wenn die Anwendung gestartet werden soll, muss der Befehl \textbf{dotnet run} ausgeführt werden. Die Adresse und der Port der Anwendung werden bei erfolgreicher Ausführung anschließend angezeigt. \cite{CreateRazorPagesProject}

Um die Datenbank für das Projekt zu erstellen, wird das Framework EF Core mit dem Migrations-Feature benutzt. Hierzu muss zunächst eine Entität erstellt werden. Im Falle der Beispielanwendung werden dabei unter anderem Eigenschaften wie der Text des Eintrags benötigt. Außerdem können bei der Programmierung der Entität DataAnnotations hinzugefügt werden, welche spezielle Verhaltensweisen erzwingen: \cite{CreateRazorPagesModel}
\smallskip \newline
\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, , breaklines=true]
    [DataType(DataType.Date)] public DateTime PublishingDate { get; set; }
\end{lstlisting}

\noindent
\smallskip \newline
Das Attribut im obigen Beispiel legt fest, dass in dem später zugehörigen Eingabefeld eine Datumsauswahl erforderlich ist, wobei keine Uhrzeit benötigt wird. \cite{CreateRazorPagesModel}
\bigskip \newline
Bevor die Gerüste der Artikelseiten und die Datenbank erstellt werden können, müssen zunächst die Tools dotnet-aspnet-codegenerator und dotnet-ef mit dem Befehl \textbf{dotnet tool install --global $<$Name$>$} installiert werden. Ferner müssen mit dem Befehl \textbf{dotnet add package $<$Name$>$} die Pakete Microsoft.EntityFrameworkCore.Design, Microsoft.EntityFrameworkCore.SQLite und Microsoft.VisualStudio.Web.CodeGeneration.Design dem Projekt hinzugefügt werden. Die zuvor genannten Befehle installieren diese Dinge mit dem in .NET enthaltenen NuGet-Package-Manager. \cite{CreateRazorPagesModel}

Nun kann mit dem \textbf{dotnet-aspnet-codegenerator} mithilfe des Scaffold-Prozesses aus dem Modell ein Gerüst zum Erstellen, Löschen, Bearbeiten und Einsehen von Artikeln erstellt werden. Im Englischen werden diese Aktionen als Create, Read, Update und Delete (CRUD) bezeichnet. \cite{CreateRazorPagesModel}
\smallskip \newline
\begin{lstlisting}[breaklines=true]
    dotnet-aspnet-codegenerator razorpage -m Article -dc BlogItContext -udl -outDir Pages/Articles --referenceScriptLibraries -sqlite
\end{lstlisting}
\noindent
\smallskip \newline
Das obige Kommando spezifiziert, dass \textbf{Article} als Modell / Entität verwendet und \textbf{BlogItContext} als Name für den Datenbankkontext gewählt wird. Weiterhin wird festgelegt, dass das Verzeichnis für die CRUD-Seiten im Ordner Pages/Articles generiert werden soll. In diesem Ordner werden bereits fertige Seiten angelegt, mit denen Artikel angesehen, gelöscht und bearbeitet werden können.

Da nun das Kontextobjekt vorhanden ist, kann der Befehl \textbf{dotnet ef migrations add InitialCreate} ausgeführt werden. Dieser erstellt eine Migration, welche auf dem aktuellen Kontextobjekt basiert. Mit \textbf{dotnet ef database update} wird anschließend die Migration angewandt. \cite{CreateRazorPagesModel}

Durch die obigen Ausführungen wird der Kontext der Datenbank in der Datei Program.cs dem DI Container hinzugefügt, um diesen später mittels DI an anfragende Klassen übergeben zu können: \cite{CreateRazorPagesModel}
\smallskip \newline
\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, breaklines=true]
    builder.Services.AddDbContext<BlogItContext>(options =>
        options.UseSqlite(builder.Configuration.GetConnectionString("BlogItContext")));
\end{lstlisting}
\noindent

\subsection{Verstehen und Anpassen der vorhandenen Razor Pages}
 Jede Seite in einem Projekt mit Razor Pages besteht aus zwei Dateien; nämlich der Ansichtsdatei und dem zugehörigen Page Model. Der Name des Models ist dabei identisch mit dem Namen der Seite. Jedoch wird der Suffix \textbf{Model} an den Klassennamen angehängt. Das Page Model für die Index-Seite der Artikel kann bspw. wie folgt aussehen: \cite{ExplainScaffoldedRazorPages}

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, breaklines=true]
    public class IndexModel : PageModel {
        private readonly BlogItContext _context;
        public IList<Article> Article { get;set; }

        public IndexModel(BlogItContext context) => _context = context;
        public async Task OnGetAsync() => Article = await _context.Article.ToListAsync();
    }
\end{lstlisting}
\noindent
\smallskip \newline
Das gezeigte Page Model bekommt via DI den Kontext für die Datenbank übergeben und ruft in \textbf{OnGetAsync} die vorhandenen Artikel ab. Der Rückgabetyp \textbf{Task} ist hier gleichbedeutend mit dem Rückgabetyp \textbf{void} bei synchronen Methoden. Die Methode muss demnach kein Return-Statement enthalten. OnGetAsync bzw. OnGet werden in einem Pag Model immer dann abgerufen, wenn die Seite geladen wird. \cite{ExplainScaffoldedRazorPages}

Eine Methode, die den Rückgabetypen \textbf{IActionResult} im synchronen oder \textbf{Task$<$IActionResult$>$} im asynchronen  Fall enthält, muss etwas zurückgeben. Als Beispiel kann die OnPostAsync-Methode der Create-Seite betrachtet werden: \cite{ExplainScaffoldedRazorPages}
\smallskip \newline
\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, breaklines=true]
    public async Task<IActionResult> OnPostAsync() {
        if (!ModelState.IsValid) return Page();
        _context.Article.Add(Article);
        await _context.SaveChangesAsync();
        return RedirectToPage("./Index");
    }
\end{lstlisting}
\noindent
\smallskip \newline
Gleichzeitig zeigt die obige Methode wie neue Einträge in der Datenbank gespeichert werden können. Hierzu sind lediglich die Aufrufe ADD auf dem entsprechenden DbSet und SaveChangesAsync auf dem Kontext-Objekt notwendig. \cite{ExplainScaffoldedRazorPages}
\bigskip \newline
Alle cshtml-Dateien, die eine Seite repräsentieren, beginnen mit der Direktive @page, welche festlegt, dass von dieser Seite HTTP-Requests verarbeitet werden können. Anschließend wird mit @model die Klasse des zugehörigen Page Models angegeben. Nach diesen Direktiven folgt ein Code-Block, in dem der Titel der aktuellen Seite in ViewData eingetragen wird. Das Rendering des Titels findet dabei in der Layout-Datei statt, welche sich im Ordner \textbf{Pages/Shared} befindet. Sie legt fest, wie der Header und der Footer der Seiten aussehen. Außerdem wird die Methode \textbf{RenderBody} verwendet, um die aktuelle Seite im Layout zu rendern. \cite{ExplainScaffoldedRazorPages}

Auf der Index-Seite der Artikel wird das angegebene Model verwendet, um eine Liste von allen Blog-Artikeln anzeigen zu können. Dazu wird das foreach-Schlüsselwort verwendet, das durch die Razor Syntax zur Verfügung steht: \cite{ExplainScaffoldedRazorPages}
\smallskip \newline
\begin{lstlisting}[breaklines=true]
    @foreach (var item in Model.Article) {
        <h2>@Html.DisplayFor(modelItem => item.Heading)</h2>
        @*Display additional data*@
    }
\end{lstlisting}
\noindent
\smallskip \newline
Der HTML-Helper \textbf{DisplayFor} gibt dabei für die im Ausdruck angegebenen Eigenschaften ein HTML-Markup zurück. \cite{DisplayForMethodDoc}
\bigskip \newline
Um der Datenbank Artikel hinzuzufügen wird die eben gezeigte OnPostAsync-Methode des Page Models der Create-Seite genutzt. Ferner enthält dieses Model einen Member vom Typ Article mit dem Attribut \textbf{{[BindProperty]}}. Dieses sorgt dafür, dass Daten, die mit einem POST-Request übetragen werden, an das Model gebunden werden. Gleichzeitig wird durch einen Tag-Helper auf der Razor-Seite festgelegt, welches Eingabefeld an welche Eigenschaft des Modells gebunden wird: \cite{ExplainScaffoldedRazorPages}
\smallskip \newline
\begin{lstlisting}[breaklines=true]
    <input asp-for="Article.PublishingDate" class="form-control" />
\end{lstlisting}
\noindent
\smallskip \newline
Der gezeigte Tag-Helper bindet hier die Eingabe an die Eigenschaft PublishingDate. Die Art des Eingabefelds hänt hierbei von den DataAnnotations der einzelnen Eigenschaften ab. \cite{ExplainScaffoldedRazorPages}

\subsection{Account-Funktionalität und Datenabfragen mit LINQ}
Um der Anwendung Anmelde- und Registrierungsfunktionen hinzuzufügen, wird Identity verwendet. Damit die benötigten Funktionen genutzt werden können, müssen dem Projekt zunächst die Pakete Microsoft.AspNetCore.Identity.EntityFrameworkCore, Microsoft.EntityFrameworkCore.Tools und Microsoft.AspNetCore.Identity hinzugefügt werden. \cite{ManualyIdentity}

Für die Verwendung dieser API könnte wieder der enthaltene Gerüstbau verwendet werden \cite{ScaffoldIdentity}. Allerdings ist es in dieser Arbeit nicht gelungen das bestehende Kontext-Objekt mit dem Scaffolding zu erweitern, weshalb die manuelle Implementierung von Identity gewählt wurde. Diese hilft außerdem die Funktionen der API besser zu verstehen \cite{ManualyIdentity}.

Im Namespace Microsoft.AspNetCore.Identity werden verschiedene Entitäten zur Verfügung gestellt, die im Zusammenhang mit Nutzermanagement stehen. So gibt es bspw. eine vorgefertigte Entität \textbf{IdentityUser}, welche Eigenschaften, wie z.B. E-Mail, Nutzername und Passwort, enthält. Werden für das eigene Projekt zusätzliche Felder benötigt, so kann ein eigenes erstellt werden. Dieses muss lediglich von IdentityUser erben, um die bereits bestehenden Eigenschaften übernehmen zu können. \cite{ManualyIdentity}

Um Identity im Projekt verwenden zu können, muss zunächst das bestehende Kontext-Objekt angepasst werden. Dieses erbt vor der Verwendung von Identity vom Typen \textbf{DbContext}, muss jedoch -- um Identity verwenden zu können -- von \textbf{IdentityDbContext} erben. Hierbei gehen keine Funktionen verloren, da IdentityDbContext wiederum selbst von DbContext erbt. Die Klasse, von welcher hier geerbt wird, enthält generische Eigenschaften für die Objekte des Nutzers und der Rolle sowie für den Datentyp des enthaltenen Primärschlüssels. In dieser Beispielanwendung werden, für die beiden Objekte, die standardmäßig zur Verfügung gestellten Klassen \textbf{IdentityUser} und \textbf{IdentityRole} genutzt. Für den Typen des Primärschlüssels wurde der Datentyp string gewählt. \cite{ManualyIdentity}

Weiterhin müssen die zugehörigen Services für Identity in der Datei Program.cs registriert werden. Auch hier müssen die generischen Parameter wieder durch die zu verwendete Klasse ausgetauscht werden: \cite{ManualyIdentity}
\smallskip \newline
\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, breaklines=true]
    builder.Services.AddIdentity<IdentityUser, IdentityRole>(
        options => {
            options.SignIn.RequireConfirmedAccount = false;
        }
    )
    .AddEntityFrameworkStores<BlogItContext>();
    builder.Services.ConfigureApplicationCookie(options => {
        options.LoginPath = "/Identity/Account/login";
        // Add more options, e.g. a Logout path
    });
// Register other services
app.UseAuthentication();
\end{lstlisting}
\noindent
Mit obiger Konfiguration wird bspw. angegeben, unter welcher URL die Login-Seite zu erreichen ist. Weiterhin wird die Authentifizierung in der Request-Pipeline hinzugefügt. Diese sollte nach dem Hinzufügen von Routing und vor der Autorisierung eingefügt werden, damit Routing-Informationen für die Authentifizierung bereits vorhanden sind und die Autorisierung auf die Authentizität von Nutzer*innen zurückgreifen kann. \cite{ManualyIdentity}
\bigskip \newline
Nun können die Seiten für das Account-Management implementiert werden. Bei Identity werden diese im Ordner \textbf{/Areas/Identity/Pages/Account} erstellt. Zwei wichtige Klassen, welche in den Page Models für Registrierung und Anmeldung verwendet werden, sind \textbf{UserManager} (Erstellt, löscht und verwaltet Benutzer) und \textbf{SignInManager} (stellt Funktionen für Login, Registrierung und Logout zur Verfügung). \cite{ManualyIdentity}

Die beiden Page Models für die Registrierung und den Login beinhalten beide eine innere Klasse. Diese wird als Modell verwendet, an welches der Input der Nutzer*innen gebunden wird \cite{ManualyIdentity}. Die Funktion, welche den Login nach einem Post-Request vornimt, wird im Projekt BlogIt wie folgt implementiert:
\smallskip \newline
\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, breaklines=true]
    public async Task<IActionResult> OnPostAsync(string returnUrl = null){
        returnUrl ??= Url.Content("~/"); // Needed to return to calling page
        if(ModelState.IsValid) {
            var result = await _signInManager.PasswordSignInAsync(Input.Username, Input.Password, Input.RememberMe, false);
            if(result.Succeeded) return LocalRedirect(returnUrl);
            else {
                ModelState.AddModelError(string.Empty, "Invalid user data.");
                return Page();
            }
        }
        return Page();
    }
\end{lstlisting}
\noindent
\smallskip \newline
Nach dem die Möglichkeiten zur Anmeldung / Registrierung implementiert wurden, können bestimmte Seiten ausschließlich für authentifizierte Nutzer*innen bereitgestellt werden. Hierfür wird dem zugehörigen Page Model unmittelbar vor der Klassendefinition das Attribut \textbf{{[Authorize]}} angefügt. Weiterhin kann auf Seiten geprüft werden, ob Nutzer*innen angemeldet sind, bevor Inhalte angezeigt werden: \cite{ManualyIdentity}
\smallskip \newline
\begin{lstlisting}[breaklines=true]
    @inject SignInManager<IdentityUser> SignInManager
    @inject UserManager<IdentityUser> UserManager
    @*...*@
@if (SignInManager.IsSignedIn(User)) {
    @*Display Logout and Profile options*@
} else {
    @*Display options for login or registration*@
}
\end{lstlisting}
\noindent
\smallskip \newline
Neben der hier gezeigten Möglichkeit zur Informationsanwendung der Authentifizierung, können auch die Werte angemeldeter Nutzer*innen eingesehen werden. Im Beispielprojekt wird dies genutzt, um die Verwaltungslinks für Artikel nur dann anzuzeigen, wenn ein*e Nutzer*in auch den Artikel verfasst hat.

Mit der Sicherheit im Frontend ist es jedoch möglich, die URL zum Bearbeiten eines beliebigen Artikels manuell einzugeben. Um das zu verhindern, muss im zugehörigen Page Model eine Validierung stattfinden. Hierzu kann der Artikel mit entsprechender ID aus dem Kontext-Objekt entnommen werden. Zusätzlich muss das abhängige Objekt \textbf{Author} geladen werden. Zur Erfüllung wird die Funktion \textbf{Include} verwendet \cite{RelatedEntities}. Um Author nicht im Kontext zwischenzuspeichern, wird \textbf{AsNoTracking} verwendet \cite{ASNoTrackingDocs}:
\smallskip \newline
\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, breaklines=true]
    Article = await _context.Article.Include(article => article.Author).AsNoTracking().FirstOrDefaultAsync(m => m.ID == id);
\end{lstlisting}
\noindent
\smallskip \newline
Da nun Accounts verfügbar sind, können auf den eigenen Profilen eigene Artikel angezeigt werden:
\smallskip \newline
\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, breaklines=true]
    var articles = from a in _context.Article.Include(article => article.Author).AsNoTracking()
                    where a.Author.Id == currentUser.Id
                    select a;
\end{lstlisting}
\noindent
Diese Abfrage wird im GET-Request des Modells gestellt. Sie selektiert mittels \textbf{select} alle Artikel aus der Datenbank und filtert sie anschließend mit \textbf{where}. Dabei werden alle Artikel aus der Selektion entfernt, deren Autor-ID nicht der ID der angemeldeten Person entspricht. Somit werden auf der Profilseite nur eigene Artikel angezeigt. Die Ausführung der Abfrage erfolgt nicht mit Definition der Variable sondern erst, wenn diese zu einer Liste umgewandelt wird oder eine Iteration über diese stattfindet. \cite{LINQ}

\section{Fazit und Ausblick}
Mit ASP.NET Core hat Microsoft ein Framework geschaffen, das nahezu für jede Art von Webanwendung (API, Full Stack, etc.) eine Lösung zur Verfügung stellt. Über die Jahre hat Microsoft aus Fehlern gelernt und das Framework stetig verbessert. Mit wachsenden Möglichkeiten ging allerdings auch mehr Komplexität einher, welche durch das Scaffolding ausgeglichen werden sollte. Jedoch fällt auf, dass dieser Prozess die Komplexität nicht zwangsläufig senkt, da der entstandene Code zunächst verstanden werden muss, um eigene Anpassungen vornehmen zu können.

Eine weitere Schwierigkeit stellt die Framework-Dokumentation dar. Diese ist zwar ausführlich, verwendet jedoch teils komplexe Beispiele, welche eine schnelle Lösungsfindung für Probleme erschweren. Die verfügbaren Beginner-Tutorials sind hingegen gut strukturiert und bieten einen vergleichbar leichten Einstieg in das Framework.

Gerade zu Beginn war es ebenfalls eine Hürde, zu verstehen, wie die verschiedenen Namen und Versionen von ASP.NET und .NET zusammenhängen und welches die aktuellste Version ist. Diese Unklarheit erschwert es, gezielt nach Hilfestellungen zu suchen. Aufschluss bringt hier der tiefere Einstieg in die Geschichte des Frameworks.

Kurz gesagt bietet ASP.NET Core die Vorteile einer großen Dokumentation und des vielfältigen Einsatzbereichs, weist auf der Kontraseite aber eine hohe Komplexität auf und verlangt daher einen großen Lernaufwand.
\bigskip \newline
Blickt man in die Zukunft von ASP.NET Core, so ist schnell festzustellen, dass es sich hier nicht um ein Framework handelt, das am Ende seiner Entwicklung steht. Microsoft arbeitet stetig an neuen Funktionen und  Anwendungsmöglichkeiten, welche regelmäßig in Aktualisierungen enthalten sind. Aber auch abseits der neuen Versionen sind bereits neue Features angekündigt, die teilweise schon verwendet werden können. So arbeitet Microsoft bspw. daran, Frontend-Anwendungen mittels C\# unter der eigenen Technologie von \textbf{Blazor} kompiliert im Browser anzubieten. Für die Ausführung dieser kompilierten Anwendungen wird die Technologie Web-Assembly verwendet. \cite{Blazor}
\pagebreak
\printbibliography
\pagebreak
\clearpage

\section*{Anhang}

\subsection*{Anhang 1}
Das Beispielprojekt des dritten Kapitels ist unter \url{https://git.thm.de/dspn26/hauptseminar_web_technologien_asp.net} zu finden. Das hier verlinkte Repository enthält weiterhin ein Beispiel für REST-APIs sowie die tex-Dateien dieser Arbeit.

\subsection*{Anhang 2}
Der folgende Screenshot zeigt die Artikelübersicht aus der Anwendung BlogIt:
\vspace{0.6cm}

\includegraphics[width=\textwidth]{Screenshot.png}

\end{document}